#### 4.

促使已成为基督徒的罗马人从其主要城市中心--元老宫和帕拉丁山铲除异教，不仅在那里修建教堂，还用教堂将两座山丘包围起来的动机，同样也在雅典显现出来。随着时间的推移，雅典卫城四面八方都被教堂所包围。狄奥尼修斯是传说中圣保罗的弟子，也是雅典市政当局的创始人，他的纪念圣化了城堡山旁的阿雷奥帕格斯（Areopagus）。最古老的主教官邸可能就位于圣人故居的位置，土耳其时期希腊大主教就住在这里。巴宾写给佩科尔的信。Spon, Voyage II, p. 200 - A. Mommsen, n. 42。亚高拉作为雅典市民最热闹的聚会场所，也很早就被基督教占领了，这大概可以从那里的教堂，尤其是哈德良门廊上的 Panagia 教堂看出来。

如果你把保萨尼亚斯游历雅典时发现的大大小小的异教圣堂加起来--他并没有给出完整的目录--你就不会对它们的数量感到惊讶，因为它们与人群和多神崇拜相对应。但是，雅典衰落时期基督教圣堂的数量与市民的需求极不相称，即使将它们的建造时间延长几个世纪也是如此。雅典人建造教堂的热情似乎几乎与罗马人一样高涨；这既可以用建造的本能来解释，也可以用许多异教庙宇和规模较小的礼拜堂不费吹灰之力就能改建成教堂的事实来解释。

教堂和修道院建在 Metroon、Lykeion、Kynosarges、Ilissos 和体育场，以及城墙和城门前、Dipylon 前的古墓路上、Kolonos 和橄榄树林中。农村的旧神庙被改建成教堂。因此，橄榄树林中的圣德米特里欧斯神庙（其中有古代遗迹）被认为是保萨尼亚斯（Pausanias）提到的德墨忒耳神庙。因此，科里达洛斯山口的阿波罗神庙被改建成了达夫尼昂修道院教堂，海米托斯河上的阿佛洛狄忒圣殿被改建成了凯萨里亚尼神庙，马拉松的希拉克里翁被改建成了圣乔治教堂。因此，哈吉欧斯-撒迦利亚斯教堂是在埃莱乌斯的特里普托勒莫斯神庙废墟上修建的。

在罗马，使徒和圣徒取代了或仅仅取代了旧有的神灵，在雅典，神灵的位置也被索特和帕娜吉亚、使徒、阿纳吉里、阿索马蒂、塔克西阿科斯、狄奥尼修斯、埃利亚斯、尼科德莫斯、尼古拉斯、莱昂尼德斯、艾琳等人占据。阿纳格里人可以出于某种原因取代阿斯克勒庇俄斯或迪奥斯库里人，基督教的新海神可以取代波塞冬，圣德米特里厄斯可以为了名字的缘故取代德墨忒尔，骑士乔治可以取代赫拉克勒斯、忒修斯和马尔斯；但如果说莱卡贝托斯岛上的宙斯-安切米奥斯祭坛被圣乔治小教堂取代是真的，那么它被圣乔治小教堂取代就不是真的了。乔治小教堂与宙斯的关系就像圣约翰与布劳伦阿耳忒弥斯神庙的关系或阿索马蒂人与西诺萨格斯的赫拉克勒斯的关系一样难以理解。即使是先知埃利亚斯（Elias），他作为天外来客在山峰上定居，据说他取代了赫利俄斯的位置，但他并没有取代埃伊纳岛上的宙斯，而是取代了泛希腊的宙斯，取代了赫利孔岛上的缪斯女神，取代了斯巴达附近梅内莱昂岛上的荷马英雄王。

除了 A. Mommsen 和 Pittakis 的 "Anciennes Athènes "中的注释外，我还参考了 Rangabé, Athènes, la ville ancienne dans la ville moderne (Mem. dell' Inst. di Corr. Arch., Leipzig 1865) 和 Juleville 的 Abhandl. 这些研究成果对历史毫无价值，对雅典地形学也没有多大价值。例如，兰加贝（Rangabé）和皮塔基斯（Pittakis）认为十二使徒教堂取代了十二神祭坛，或者哈格. Lykodemos起源于阿波罗-莱凯俄斯神庙（《以法莲》，第 937 页）？莱诺芒的猜测（Voie Eleusienne，第 19 页）认为帕拉斯基奥大教堂取代了庞培翁神庙（神秘主义者为游行做准备的地方），这也是一种名称游戏：ες παρασκευὴν τω̃ν πομπω̃ν - 大多数雅典人。大多数雅典教堂在解放战争中被毁，之后再也没有重建过。此外，雅典教堂的建立是一个渐进的过程，从一个世纪延续到另一个世纪，这一点无需赘言。然而，这些教堂的具体建造时间并没有流传下来。

在查士丁尼时期，雅典的城市建设发生了重要变化，那就是修建了新的防御工事，这也是斯拉夫人对巴尔干半岛的威胁性进攻所引起的。493 年，多瑙河北部的斯拉夫人和来自第聂伯河、斯拉夫人和安腾河的斯拉夫人，以及布尔加人中的图兰尼亚人（他们的名字似乎来自伏尔加河）已经入侵色雷斯。为了保护受到威胁的君士坦丁堡，皇帝阿纳斯塔西奥斯一世（Anastasios I）在 512 年左右修建了他提到的长城，从普罗蓬提斯河畔的塞林布里亚（Selymbria）一直延伸到黑海的德尔孔（Derkon），全长 20 英里，加沙的演说家普里斯科斯（Priskos of Gaza）在他的 Panegyrikos（波恩编，第 510 页）中称赞它是荷马都会惊叹的奇迹。

查士丁尼在位期间（约 539 年和 540 年），保加利亚人和斯拉夫人被阿瓦尔人赶出了他们的地盘，对伊利里亚、摩西亚、色雷斯和马其顿进行了毁灭性的入侵。他们在没有遇到任何重大障碍的情况下，继续通过特莫比莱山口，甚至推进到地峡。关于查士丁尼 13 年匈奴人（保加利亚人）的入侵，没有人知道他们当时是否也入侵了阿提卡和雅典：Procopius, De bello Persico II, 4, pp. 168: ούτω τε σχεδὸν άπαντας ‛Έλληνας, πλὴν Πελοπονννησίων, διεργασάμενοι απεχώρησαν. 一定是这场可怕的斯拉夫风暴促使查士丁尼皇帝在阿纳斯塔修斯的城墙上增加了另外三个防御工事带，分别位于多瑙河、伊庇鲁斯、马其顿和色雷斯。随后，他在希腊修建了新的防御工事--特莫皮莱城墙，在伯罗奔尼撒修建了地峡城墙。

与希腊北部的许多城市一样，查士丁尼也在那里修建了最著名的防御工事，如科林斯、普拉泰阿以及波欧提亚和雅典的其他地方，这些地方的城墙要么像科林斯一样被地震摧毁，要么因年久失修而破败不堪。查士丁尼因此重建了雅典城墙，可能还为雅典卫城修建了更坚固的防御工事，而津凯森（Zinkeisen）一世（第 645 页）声称阿拉里克统治亚该亚后，亚该亚仍然是伊利里亚总督领地中无用的、不受关注的一部分，这是错误的。最近的学者认为，下城的旧城墙早已年久失修，在这位皇帝统治时期要么被完全废弃，要么至少被缩减为一个很小的半圆形，从雅典卫城入口向北延伸 500 步至阿古拉和凯拉米科斯（Keramikos），然后在帕纳吉亚-皮尔吉奥蒂萨（Panagia Pyrgiotissa）向东改道，继续直线延伸 600 步，然后在德米特里欧斯-卡蒂波里（Demetrios Katiphori）小教堂返回城堡，如今该小教堂已不复存在。这堵墙由粗壮的白蜡木砌成，里面装满了各种材料，这些材料都是它在短暂但充满破坏性的旅途中遇到的古迹。柱子、拱门、祭坛、碑文和雕像的碎石都被使用过，而像阿塔路斯的斯多亚（Stoa of Attalus）这样的巨大建筑，也以与罗马的凯厄斯-塞斯提乌斯（Caius Cestius）金字塔相同的方式被纳入墙内。 Curtius, Attische Studien I, p. 77, and explanatory text to the 7 maps on the topography of Athens, p. 57. Wachsmuth, Stadt Athen, p. 705, p. 723, where we find the literature on this question, which can claim no importance for the history of Athens.

城墙线甚至穿过了狄俄尼索斯剧场，在那里再次到达雅典卫城，而且似乎还经过了雷吉拉的奥代翁，然后靠在城市城堡西入口的堡垒上。然而，指定的城墙线面积很小，这就意味着雅典下城在缩小，这在查士丁尼时代是不可接受的。库尔提乌斯认为，这一圈城墙通常被称为瓦勒里安城墙，是在查士丁尼关闭阿提卡体育馆后出现的。W. Vischer，Kleine Schriften II，第 385 页，断然拒绝了瓦勒里安对库马努迪斯的称谓（Jahresber. der Archäol. Gesellsch.，1861 年 6 月），并将这堵墙归功于法兰克公爵，正如 Wachsmuth，Stadt Athen，第 705 页，第 724 页，以及 Hertzberg，Gesch. Griechenlands unter den Römern III，第 152 页。

法国在 1852 年的发掘中发现了一座较低的城堡城墙，它从 Propylaea 突出 36 米，在中央入口的中轴线上有一个由两个方形塔楼覆盖的大门。用于筑城的材料是大量收集的古代遗迹碎片，甚至还从三脚架路上运来了大理石块。城堡的这个下门被认为是拜占庭时期的防御工事，当时异教崇拜及其 Panathenaic 游行已经消亡，雅典卫城已成为圣母玛利亚的圣地。Curtius，Der Aufgang der Akropolis，Archäol. Zeit，1854 年，第 198 页及以下。楼梯的建造就是从这个防御工事开始的。- 雅典卫城的入口一直位于耐克的皮尔戈斯（Pyrgos）之下，在这里，伯努夫（Burnouf），《阿泰尼斯的城市与隘口》（La ville et l'acropole d'Athènes），第 119 页，假定查士丁尼的防御工事是在这里修建的。Bursian (Geogr. Griechenl. I, p. 360; Rhein. Mus. N. Folge, X, p. 485ff.) 将 Beulé 堡垒大门归功于查士丁尼。瓦赫斯穆特（Wachsmuth），第 721 页，将该防御工事置于阿斯克勒皮翁（Asklepieion）被毁时（485 年之后）。毕竟，可能是查士丁尼修建了这个较低的堡垒。

雅典卫城可能从 3 世纪起就作为要塞使用了。正如拜占庭人对它的看法一样（φρούριον），随着时间的推移，它的名字从人们的记忆中消失了，取而代之的是雅典要塞或斯堪的纳维亚水手后来称之为 Athenisborg，或弗兰肯人所说的 Setines 要塞。 根据在城堡中发现的碑文，雅典要塞是在安东尼或塞普提米乌斯-塞维鲁时期建造的，碑文中提到一位无名氏为雅典要塞的建造做出了贡献：κόσμον τω̃ φρουρίω... οικείοις αναλώμασιν κατεσκεύασεν. C. J. Att. Bursian, Berichte der Sächs. 1860 年，第 215 页。
